\section{Integración multiple}


\subsection{Integral de Riemann sobre rectangulos compactos}

\begin{defi}
	Un rectángulo de $\real^n$ es un producto $A := I_1 \times \dots \times I_n$
	donde $I_j \in \real$ son intervalos que suponemos acotados y no degenerados,
	es decir, ni vacios, ni reducidos a un punto.
	
	Si los $I_j$ son compactos o abiertos, también lo es $A$.
\end{defi}

\begin{defi}
	La medida o volumen $n$-dimensional (o área si $n=2$) de un rectángulo
	acotado $A = I_1 \times \cdots \times I_n$ es el producto de las longitudes
	de sus costados, es decir
	\[
		\vol(A) = \text{long} (I_1) \times \dots \times \text{long} (I_n)
	\]
\end{defi}

\begin{obs}
	Recoredemos que denominamos partición de un intervalo compacto $[a,b]$ a un
	subconjunto finito de puntos $\mathcal{P}=\setb{x_0,x_1,\dots,x_n}$ tales que
	$a = x_0 < x_1 < \cdots < x_{N-1} < x_N = b$. La partición expresa el intervalo
	como la unión de $N$ subintervalos
	\[
		[a,b] = [x_0,x_1] \cup \cdots \cup [x_{N-1},x_N]
	\]
\end{obs}
\begin{obs*}
	Una partición $\mathcal{P}^\prime$ se dice que es más fina que otra
	$\mathcal{P}$ cuando $\mathcal{P} \subset \mathcal{P}^\prime$ (es decir, cuando
	tiene más puntos).
\end{obs*}

\begin{defi}
	Dado un rectángulo compacto $A = I_1 \times \cdots \times I_n$, denominamos
	una partición $\Pa$ de $A$ al resultado de hacer una partición $\Pa_j$ a cada
	intervalo $I_j$.
	La partición de $A$ viene representada por $\Pa = \Pa_1 \times \cdots \times
	\Pa_n$ y expresa el rectángulo $A$ como unión de $N = (\abs{\Pa_1}-1) \times
	\cdots \times (\abs{\Pa_n}-1)$ subrectángulos más pequeños.
\end{defi}

\begin{obs*}
	Sean $A^\prime,A^{\prime\prime}\subset A$ rectángulos de la partición, entonces
	$\mathring{A^\prime} \cap \mathring{A^{\prime\prime}} = \emptyset$
\end{obs*}

\begin{lema}
	Si $A$ es un rectángulo, y $\Pa$ una partición de $A$, se tiene que
	\[
		\vol(A) = \sum_{R \in \Pa} \vol(R)
	\]
\end{lema}

\begin{defi}
	Dadas dos particiones $\Pa = \prod\limits^n_{j=1} \Pa_j$ y
	$P^\prime = \prod\limits^n_{j=1} \Pa^\prime_j$ de un rectángulo $A$. Diremos
	que la partición $P^\prime$ es más fina que $\Pa$ si cada $\Pa^\prime_j$ es más
	fina que $\Pa_j$ (es decir, $P_j \subset P^\prime_j$ $\forall j \iff \Pa
	\subset \Pa$).

	Entonces, cada subrectángulo de $\Pa$ es unión de subrectángulos de
	$\Pa^\prime$
\end{defi}

\begin{defi}
	Sea $A \subset \real^n$ un rectángulo compacto y $f \colon A \to \real$ una
	función acotada. Sea $\Pa$ una partición de $A$. Para cada subrectángulo $R$
	de $\Pa$ escribimos
	\[
		m_R = \inf_{x \in R} f(x) \qquad M_R = \sup_{x \in R} g(x)
	\]
	Denominamos suma inferior y suma superior de $f$ respecto a $\Pa$ a los números
	\[
		s(f;\Pa) = \sum_R m_R\vol(R) \qquad S(f;\Pa) = \sum_R M_R\vol(R)
	\]
\end{defi}

\begin{obs}
	Sea $\Pa$ una partición de $A$
	\[
		m_A\vol(A) \leq s(f;\Pa) \leq S(f;\Pa) \leq M_A\vol(A)
	\]
\end{obs}
\begin{obs}
	Si $\Pa$ y $\Pa^\prime$ son dos particiones y $\Pa^\prime$ es más fina que
	$\Pa$, entonces
	\[
		s(f;\Pa) \leq s(f;\Pa^\prime) \leq S(f;\Pa^\prime) \leq S(f;\Pa)
	\]
\end{obs}

\begin{lema}
	Si $\Pa$ y $\Pa^\prime$ son dos particiones de un rectángulo $A$, existe una
	partición $\Pa^{\prime\prime}$ de $A$ que es más fina que $\Pa$ y que
	$\Pa^\prime$.
\end{lema}

\begin{col}
	Si $\Pa, \Pa^\prime$ son dos particiones de $A$, entonces,
	$s(f;\Pa) \leq S(f;\Pa^\prime)$. Por lo tanto,
	$\setb{s(f;\Pa) \vert \Pa \text{ partición de } A}$ está acotado superiormente
	y $\setb{S(f;\Pa) \vert\Pa\text{ partición de } A}$ está acotado inferiormente.
\end{col}

\begin{defi}
	Sea $A$ un rectángulo compacto y sea $f \colon A \to \real$ una función
	acotada. Denominamos integral inferior e integral superior de $f$ en $A$ a los
	números
	\[
		\underline{\int}_A f = \sup_{\Pa} s(f;\Pa) \qquad \text{y} \qquad
		\overline{\int}_A f = \inf_{\Pa} S(f;\Pa)
	\]
	donde el supremo y el ínfimo se toman sobre el conjunto de todas las posibles
	particiones $\Pa$ de $A$. Obviamente, $\underline{\int}_A f \leq
	\overline{\int}_A f$.
\end{defi}

\begin{defi}
	Diremos que una función $f$ acotada, es integrable en $A$ cuando sus integrales
	inferior y superior coinciden. En este caso, su valor común se denomina
	integral de Riemmand de $f$ en $A$ y se denota por
	\[
		\int_A f, \quad \int_A f(x) \dif^nx, \quad \int_A f(x_1,\dots,x_n)
		\dif x_1 \cdots \dif x_n \quad \text{o} \quad \int_A f \dif V
	\]
	En el caso de $n=2$ o $n=3$ se habla de integral doble o integral triple
	respectivamente, ya que es habitual poner dos o tres signos de integral para
	representarlas.
\end{defi}

\begin{prop}[Criterio de Riemman]
	Sea $A \subset \real^n$ un rectángulo compacto y $f \colon A \to \real$ una
	función acotada. $f$ es integrable Riemman sii $\forall \varepsilon > 0$,
	$\exists \Pa$ partición de $A$ tal que $S(f;\Pa)-s(f;\Pa) < \varepsilon$.
\end{prop}
\begin{proof}
	Cálculo I
\end{proof}

\begin{example*}
	\begin{itemize}
		\item[]
		\item Si $f \colon A \to \real$ constante, entonces  $f(x) = c$ y
			$m_R = M_R = c$ $\forall R$
			\[
				s(f;\Pa) = \sum_R m_R \vol(R) = c \sum_R \vol(R)
				= c\vol(A) = S(f;\Pa)
			\]
			Por lo tanto, $f$ es integrable Riemman, y además
			\[
				\int_A f = c\vol(a) \implies \int_A 1 = \vol(A)
			\]
		\item Consideramos la función $f \colon [0,1] \times [0,1] \to \real$
			definida por $f(x,y) = \begin{cases}
				0 \quad \text{si } x,y \in \q \\
				1 \quad \text{En otro caso}
			\end{cases}$, entonces, $m_R = 0$ y $M_R = \vol(R)$ para todo
			$R$, y entonces
			\[
				\underline{\int}_A f = 0 \qquad
				\overline{\int}_A f = \vol(A) = 1\times1 = 1
			\]
			Y por lo tanto, $f$ no es integrable Riemman.
	\end{itemize}
\end{example*}

\begin{prop}[Linealidad]\label{prop:lin_int}
	Sea $A$ un rectángulo compacto y $f,g \colon A \to \real$ integrables Riemman.
	Entonces
	\begin{enumerate}[i)]
		\item $f+g$ es integrable Riemman y $\int_A (f+g) = \int_A f+\int_A g$.
		\item Si $\lambda \in \real$, entonces $\lambda f$ es integrable
			Riemman y $\int_A (\lambda f) = \lambda \int_A f$.
	\end{enumerate}

	Es decir, $\text{Rie}(A) = \setb{f \colon A \to \real \vert f \text{ integrable
	Riemman}}$ es un $\real$-espacio vectorial y 
	\[
		\begin{aligned}
			\text{Rie}(A) &\to \real \\ f &\mapsto \int_A f
		\end{aligned}
	\]
	es una forma lineal.
\end{prop}
\begin{proof}
	\begin{enumerate}[i)]
		\item Observamos que $\inf(f) + \inf(g) \leq \inf(f+g)$ y que
			$\sup(f)+\sup(g) \geq \sup(f+g)$, y por lo tanto,
			\[
				m_R(f) + m_R(g) \leq m_R(f+g) \leq M_R(f+g) \leq
				M_R(f) + M_R(g)
			\]
			Por lo tanto, para toda $\Pa$ partición de $A$
			\[
				s(f;\Pa) + s(g;\Pa) \leq s(f+g;\Pa) \leq S(f+g;\Pa)
				\leq S(f;\Pa) + S(g;\Pa)
			\]
			Y por último
			\[
				\underline{\int}_A f + \underline{\int}_A g \leq
				\underline{\int}_A f+g \leq \overline{\int}_A f+g \leq
				\overline{\int}_A f + \overline{\int}_A g
			\]
			Como $f,g$ son integrables Riemman, $(f+g)$ tambi\item n lo es
			y vale $\int_A f + \int_A g$
		\item Suponemos que $\lambda > 0$, entonces,
			\[
				\inf (\lambda f) = \lambda \inf (f) \implies
				\underline{\int}_A (\lambda f) = \lambda
				\underline{\int}_A f
			\]
			Análogamente,
			\[
				\sup(\lambda f) = \lambda \sup(f) \implies
				\overline{\int}_A (\lambda f) = \lambda
				\overline{\int}_A f
			\]
			Y por lo tanto, $\int_A (\lambda f) = \lambda \int_A f$.
			Y para demostrar el caso de $\lambda < 0$, usaremos que
			$\int_A (-f) = - \int_A f$.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}[Positividad]\label{prop:pos_int}
	Sea $f \colon A \to \real$ integrable Riemman. Si $f \geq 0$, entonces
	$\int_A f \geq 0$.
\end{prop}
\begin{proof}
	\[
		f \geq 0 \implies s(f;\Pa) \geq 0 \implies \underline{\int}_A f \geq 0
		\implies \int_A f \geq 0
	\]
\end{proof}

\begin{col}
	Sean $f,g \colon A \to \real$ integrables Riemman. Si $f \leq g$, entonces
	\[
		\int_A f \leq \int_A g
	\]
	Sean $m,M \in \real$ tales que $m < f(x) < M$ $\forall x \in A$. Entonces
	$m\vol(A) \leq \int_A f \leq M\vol(A)$.
\end{col}

\begin{proof}
	\[
		f \leq g \implies g - f \geq 0 \stackrel{\ref{prop:pos_int}}{\implies}
		\int_A (g-f) \geq 0 \stackrel{\ref{prop:lin_int}}{\implies} \int_A g -
		\int_A f \geq 0 \implies \int_A g \geq \int_A f
	\]
\end{proof}

\begin{prop}
	Sea $A$ un rectángulo compacto, sea $f \colon A \to \real$ una función acotada,
	sea $\Pa$ una partición de $A$ y $\xi = \left(\xi_k\right)$ una familia de
	puntos $\xi_k \in R_k$, donde $R_k$ son los rectángulos de la partición. Se
	define la suma de Riemman
	\[
		R(f,\Pa,\xi) = \sum_k f(\xi_k)\vol(R_k) 
	\]
	Si $f$ es integrable Riemman entonces, en un sentido que habría que precisar,
	$R(f,\Pa,\xi)$ se aproxima al valor de $\int_A f$ a medida que la malla de
	$\Pa$ (el máximo de las longitudes de los costados de los rectángulos $R_k$ de
	$\Pa$) tiende a 0.
\end{prop}

\subsection{Conjuntos de medida nula}

\begin{defi}
	Diremos que un subconjunto $T \subset \real^n$ tiene medida ($n$-dimensional)
	cero o medida nula, si, $\forall \varepsilon > 0$ Se puede recubrir $T$ con
	una familia numerable de rectángulos compactos tales que la suma de sus
	medidas $n$-dimensionales sea $< \varepsilon$. En otras palabras, hay una
	sucesión (finita o infinita) de rectángulos compactos $R_k$ tales que
	\[
		T \subset \bigcup_k R_k \quad \text{y} \quad \sum_k \vol(R_k) <
		\varepsilon
	\]
\end{defi}
\begin{obs*}
	En la definición es irrelevante usar rectńgulos compactos o retángulos
	abiertos.
\end{obs*}
\begin{obs}
	Todo conjunto finito tiene medida nula.\\
	Si $T$ tiene medida nula, entonces todo $S \subset T$ tiene medida nula
\end{obs}
\begin{prop} \label{prop_2_2_3}
	La reunión de una familia numerable de conjuntos de medida nula tiene
	medida nula.
\end{prop}
\begin{proof}
	Si $T = \bigcup\limits_{i \in \n} T_i$ donde $T_i$ tiene medida nula para todo
	$i$. Recubrimos $T_i$ con rectángulos compactos $R_{ik}$ ($k \in \n$) tal que
	$\sum\limits_k \vol(R_{ik}) < \frac{\varepsilon}{2^{i+1}}$. Entonces,
	$T = \bigcup\limits_{i,k} R_{ik}$ y
	\[
		\sum_{i,k} \vol(R_{i,k}) = \sum_i \left( \sum_k \vol(R_{i,k}) \right) <
		\sum_i \frac{\varepsilon}{2^{i+1}} = \varepsilon
	\]
\end{proof}

\begin{col*}
	Todo conjunto numerable tiene medida nula
\end{col*}

\begin{example*}
	\begin{itemize}
		\item[]
		\item $\begin{rcases} \z \subset \real \\ \q \subset \real\end{rcases}$
			Son conjuntos de medida nula, porque son numerables
		\item El conjunto de Cantor $K \subset \real$ tiene medida nula, pero
			no es numerable.
		\item En $\real^3$, $T = [0,1]\times[0,1]\times\{0\}$, tiene medida
			nula, ya que
			\[
				T \subset [0,1] \times [0,1] \times
				\left[\frac{\varepsilon}{2},\frac{\varepsilon}{2}
				\right] (\vol(R)=\varepsilon) \implies
				\real^2\times\{0\}
			\]
			Ya que
			\[
				\real^2 \times \{0\} = \bigcup_{(k,l) \in \z^2}
				[k,k+1] \times [l,l+1] \times \{0\}
			\]
	
			(unión numerable de $R$ con medida nula).
		\item Si $a < b$, entonces $[a,b] \subset \real$ no tiene medida nula.
	\end{itemize}
\end{example*}
\begin{col}
	Dentro de $\real^n$, el subespacio, $\real^m \times \{0\} \subset \real^n$
	tiene medida nula.
\end{col}

\begin{defi}
	Diremos que un subconjunto $A \subset \real^n$ tiene contenido
	($n$-dimensional) cero o contenido nulo, si $\forall \varepsilon > 0$, hay un
	recubrimiento finito de $A$ por rectángulos compactos $R_i$ tal que
	\[
		\sum \vol(R_i) < \varepsilon
	\]
\end{defi}
\begin{obs*}
	En la definición, se pueden substituir los rectángulos compactos por
	rectángulos abiertos.
\end{obs*}
\begin{obs*}
	Un conjunto de contenido cero, tiene medida cero.
\end{obs*}
\begin{obs*}
	Que un conjunto tenga medida cero, no implica que tenga contenido cero.
\end{obs*}

\begin{prop}
	Si $A \subset \real^n$ es compacto y tiene medida cero, entoces tiene contenido
	cero.
\end{prop}
\begin{proof}
	Sea $\varepsilon > 0$, existe una sucesión $(R_i)$ de rectángulos abiertos tal
	que
	\[
		A \subset \bigcup_i R_i \qquad \qquad \sum_i \vol(R_i) < \varepsilon
	\]
	Como $A$ es compacto, un número finito de los $R_i$ recubren $A$ (condición
	de Heine-Borel de compacto) y la suma de sus volúmenes es $< \varepsilon$.
\end{proof}

\begin{lema}
	Si $a < b$, $[a,b] \subset \real$ no tiene contenido cero. Más precisamente,
	sea $\{R_1,\dots,R_n\}$ un recubrimiento de $[a,b]$ por intervalos compactos.
	Entonces, $\sum\limits^{n}_{i=1} \text{long}(R_i) \geq b-a$
\end{lema}
\begin{proof}
	Hacemos inducción sobre $n$. Si $n = 1$, el resultado es trivial. Ahora,
	suponemos cierto el resultado anterior para $n$ y consideramos
	$\{R_1,\dots,R_{n+1}\}$ un recubrimiento de $[a,b]$ por intervalos compactos.
	Podemos suponer, sin p\'erdida de generalidad, que $a \in R_1$, por tanto,
	$R_1 = [\alpha,\beta]$ donde $\alpha \leq a \leq \beta$. Ahora, hay dos
	opciones. Si $\beta \geq b$, entonces $\text{long}(R_1) \geq b - a$ y ya está.
	Si $\beta< b$, entonces, $[\beta,b]$ está recubierto por$\{R_2,\dots,R_{n+1}\}$
	y por hipótesis de inducción $\sum\limits^{n+1}_{i=2} \text{long}(R_i) \geq
	b - \beta$. Por tanto, $\sum\limits^{n+1}_{i=1} \text{long}(R_i) \geq
	(\beta - a) + (b - \beta) = b - a$.
\end{proof}
\begin{col*}
	Si $a < b$, $[a,b]\subset \real$, no tiene medida nula.
\end{col*}
\begin{obs*}
	De la misma manera, un rectángulo compacto no degenerado de $\real^n$ no
	tiene medida nula.
\end{obs*}
\begin{col*}
	Si un conjunto $A \subset \real^n$ tiene un punto interior, entonces, no tiene
	medida nula.
\end{col*}

\begin{obs}
	Un conjunto de contenido nulo es, necesariamente, acotado. Pero hay conjuntos
	acotados de medida nula, que no son de contenido nulo.
\end{obs}
\begin{prop}
    Sea $D\subset \real ^{n-1}$ acotado, $f\colon D \to \real$ uniformemente contínua. 
    El grafo de $f$, $\graf \left( f \right) = \left\{ \left( x, f \left( 
    x \right) \right) | x \in D \right\}$, tiene medida nula.
\end{prop}
\begin{proof}
    Sea $\varepsilon > 0$. Sea $R \supset D $ un rectángulo compacto de volumen
    $\left| R \right|$.
    \[
        \exists \delta > 0 \; \tq \; d\left( x, y \right) < \delta \implies d\left( 
        f\left( x \right), f\left( y \right) \right) < \frac{\varepsilon}{\left| 
        R \right|}.
    \]
    Partimos ahora $R$ en subrectángulos compactos $I_k$ suficientemente pequeños 
    como para que cada uno de ellos esté contenido en una bola de radio 
    $\frac{\delta}{2}$. Entonces, $f\left( I_k \right) \subset J_k$, siendo
    $J_k$ un intervalo compacto de longitud menor o igual a 
    $\frac{\varepsilon}{\left| R \right|}$. Además, $\graf \left( f \right) 
    \subset \bigcup_k I_k \times J_k $. Finalmente,
    \[
        \sum_k \vol \left( I_k \times J_k \right) = \sum_k \vol \left( I_k \right)
        \cdot \vol \left( J_K \right) \leq \sum_k \vol \left( I_k \right) \cdot
        \frac{\varepsilon}{\left| R \right|} = \varepsilon.
    \]    
\end{proof}
\begin{col*}
    Si $D \subset \real ^{n-1}$ es compacto y $f\colon D \to \real$ contínua,
    $\graf \left( f \right) \subset \real^n$ tiene medida nula.
\end{col*}
\begin{col*}
    Si $D \subset \real ^{n-1}$ es abierto y $f\colon D \to \real$ contínua,
    $\graf \left( f \right) \subset \real^n$ tiene medida nula.
\end{col*}
\begin{proof}
    Cualquier punto de $D$ está contenido en una bola cerrada (que es un conjunto
    compacto) de centro en coordenadas racionales y radio racional. Además, como el
    conjunto de bolas de centro en coordenadas racionales y radio racional es
    el producto cartesiano de conjuntos numerables, es a su vez numerable. Así pues,
    $D$ es la unión numerable de conjuntos compactos, sean estos $K_i$. Entonces,
    $\graf \left( f \right) \subset \bigcup_{i\in \n} \graf \left( f_{|K_i} \right)$.
    Finalmente, por el corolario anterior y la proposición \ref{prop_2_2_3}, 
    $\graf \left( f \right) $ tiene medida nula.
    
\end{proof}
\begin{defi}
    Diremos que un \textit{cuadrado} es un rectángulo cuyos lados tienen la misma
    longitud.
\end{defi}
\begin{prop*}
    Sea $Q$ un cuadrado en $\real ^n$. Si la longitud de su lado es $l$, su volumen
    es $l^n$ i su diámetro (en la norma euclideana de $\real^n$) es $l\sqrt{n}$.
\end{prop*}
\begin{prop}
    Sea $Z \subset \real^n$ de medida nula. Para toda $\varepsilon >0$ existe una
    familia numerable de cuadrados compactos $Q_k$ tales que $Z\subset
    \bigcup_{k \in \n} Q_k$ y $\sum_{k \in \n} \vol \left( Q_k \right) <
    \varepsilon$.
\end{prop}
\begin{lema}
    Sean $A\subset \real^n$ un rectángulo compacto y $f\colon A \to \real^n$ una
    función lipschitziana. Si $Z \subset A$ tiene medida nula, $f\left(Z \right)$
    tiene medida nula.
\end{lema}
\begin{proof}
    Más adelante.
\end{proof}
\begin{thm}
    Sea $f \colon U \to \real^n$ de clase $\C ^1$ en un conjunto abierto $U \subset
    \real ^n$. Si $Z \subset U$ tiene medida nula, $f\left( Z \right) $ tiene
    medida nula.\\
    El resultado es falso si $f$ es solamente $\C ^0$. Un ejemplo de esto es la
    curva de Peano.
\end{thm}
\begin{proof}
    Más adelante.
\end{proof}
\begin{col}
    Toda subvariedad $M \subset \real^n$ de clase $C^1$ de dimensión $m<n$ tiene
    medida nula.
\end{col}

\subsection{El Teorema de Lebesgue}
\begin{defi}
    Sean $X$ un espacio métrico y $f\colon X \to \real$. Llamamos 
    \textit{oscilación} de $f$ sobre $E \subset X$ a
    \[
        \omega\left( f, E \right) := \sup_{x, y \in E} \left| f\left( x\right) - 
        f\left( y\right)\right|.
    \]
    También se llama a este valor diámetro de $f\left( E\right) \in \left[ 
    0, +\infty \right]$. $\omega\left( f, E \right)$ es zero si y solo si $f_{|E}$ es 
    constante y $+\infty$ si y solo si $f_{|E}$ no es acotada.
\end{defi}
\begin{obs}
	$E \subset E^{\prime} \implies \omega\left( f, E\right) \leq \omega\left( f, E^{
	\prime}\right)$.
\end{obs}
\begin{lema}
    Si $f\colon E \to \real$ es acotada, $\omega \left( f, E \right)= \sup_{x\in E}
    f\left( x\right) - \inf_{x\in E} f\left( x\right)$.
\end{lema}
\begin{defi}
    Sean $f\colon X \to \real$, $a\in X$. Llamamos oscilación de $f$ en $a$ a
    \[
        \omega\left( f, a\right) := \lim_{r\to 0} \omega\left( f, B\left( a, r 
        \right) \right).
    \]
\end{defi}
\begin{obs*}
    \[
        \omega\left( f, a\right) = \inf_{r>0} \omega\left( f, B\left( 
        a, r\right) \right).
    \]
\end{obs*}
\begin{lema}
    \[
        f\colon X \to \real \text{  es contínua en $a$} \iff \omega\left( f, a\right)
        = 0.
    \]
\end{lema}
\begin{proof}
    Supongamos que $f$ es contínua en $a$. Entonces,
    \[
        \forall \varepsilon > 0, \exists \delta > 0 \; \tq \; d\left(x, a \right)
        <\delta \implies \left| f\left(x \right) - f\left( a \right) \right| 
        < \varepsilon.
    \]
    Sean $x, y \in B\left( x, \delta \right)$. Tenemos que
    \[
        \begin{gathered}
            \left| f\left(x \right) - f\left( y \right) \right| \leq
            \left| f\left(x \right) - f\left( a \right) \right| +
            \left| f\left(a \right) - f\left( y \right) \right| \leq 2\varepsilon
            \implies \\
            \implies \omega\left( f, B\left( a, \delta \right) \right) \leq 
            2\varepsilon \implies \omega \left( f, a \right) =0.
        \end{gathered}
    \]
\end{proof}

















