\section{Series Numéricas e Integrales Impropias}

\subsection{Series numéricas}

\begin{defi}
	Una serie de números reales es una pareja de sucesiones de números reales
	$(a_n)_{n \geq 0}$, $(s_n)_{n \geq 0}$, relacionadas por
	\[
		s_n = \sum_{i=0}^{n} a_n
	\]
	Denominaremmos término $n$-ésimo de la serie al elemento $a_n$ y llamaremos
	suma parcial $n$-ésima de la serie a $s_n$
\end{defi}
\begin{obs*}
	Las sumas parciales definen los términos
	\[
		a_0 = s_0 \qquad a_n = s_n - s_{n-1} \quad (n \geq 1)
	\]
\end{obs*}

\begin{defi}
	Llamaremos suma de una serie a
	\[
		s = \lim s_n = \lim\limits_{n \to \infty} \sum_{k=0}^{n} a_n
	\]
	suponiendo que existe
\end{defi}
\begin{obs*}
	Denotaremos $s = \sum\limits_{n \geq 0} a_n = \sum\limits_{n \geq 0}^{\infty} a_n$.
	Esta misma notación nor servirá para representar la serie.
\end{obs*}

\begin{defi}
	Diremos que una serie $\sum a_n$ es convergente o divergente si lo es la
	sucesión de sumas parciales
	\begin{itemize}
		\item convergente \qquad $\lim s_n \in \real$
		\item divergente  \qquad $\lim s_n = \pm \infty$
		\item oscilante \qquad $\nexists \lim s_n$
	\end{itemize}
\end{defi}

\begin{obs}
	Una serie no tiene por qué comenzar por el índice 0, y por tanto, podemos considerar
	series con términos $a_n$ donde $n \geq n_0$. En tal caso, las sumas parciales son
	$s_n = \sum\limits_{k=n_0}^n a_n$, y la suma (si existe) $\sum\limits_{k=n_0}^{\infty}
	a_n = \lim\limits_{n \to \infty} \sum\limits_{k=n_0}^n a_n$.
\end{obs}


\begin{defi}
	Sea $r \in \real$. Llamaremos serie geométrica de razón $r$ a la serie
	\[
		\sum_{n \geq 0} r^n
	\]
\end{defi}

\begin{prop*}
	La serie geométrica es convergente si y solo si $\abs{r} < 1$, en tal caso
	la suma es
	\[
		\sum_{n \geq 0} r^n = \frac{1}{1-r}
	\]
\end{prop*}

\begin{proof}
	Primero, calculamos el término $n$-ésimo
	\[
		s_n = 1 + r + \cdots + r^n = \begin{cases}
			n+1 \qquad \text{si } r = 1 \\
			\frac{r^{n+1} - 1 }{r-1} \qquad \text{si } r \neq 1
		\end{cases}
	\]
	\begin{itemize}
		\item Si $r = 1$, $\lim s_n = \lim\limits_{n  \to \infty} n+1 = \infty$
		\item Si $\abs{r} > 1$, $\lim s_n = \lim\limits_{n \to \infty}
			\frac{r^{n+1} - 1}{r-1} = \infty$
		\item Si $\abs{r} < 1$, $\lim s_n = \lim\limits_{n \to \infty}
			\frac{r^{n+1} - 1}{r-1} = \frac{-1}{r-1}$
		\item Si $r = -1$, $s_n = 0$ si $n$ par y $s_n = 1$ si $n$ impar. Por
			lo tanto la serie es oscilante
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}
	Si $\sum a_n$ es convergente, entonces $\lim a_n = 0$
\end{prop}

\begin{proof}
	Sabemos que $a_n = s_n - s_{n-1}$, por lo tanto
	$\lim a_n = \lim (s_n - s_{n-1})$, como $\lim s_n$ existe (y por lo tanto
	también $\lim s_{n-1}$)
	\[
		\lim a_n = \lim (s_n - s_{n-1}) = \lim s_n - \lim s_{n-1} = 0
	\]
\end{proof}

\begin{prop}[Criterio de Cauchy para series]
	La serie $\sum a_n$ es convergente si $\forall\varepsilon>0$,
	$\exists n_0 \in \n$
	tal que
	\[
		m,n \geq n_0 \implies \abs{s_m - s_n} = \abs{a_m + a_{m-1} \cdots + a_n} <
		\varepsilon
	\]
\end{prop}

\begin{prop}[linealidad]
	Sean $\alpha, \beta \in \real$ y sean $\sum a_n$ y $\sum b_n$ series convergentes.
	Entonces $\sum (\alpha a_n + \beta b_n)$ también lo es y $\sum (\alpha a_n + \beta b_n)
	= \alpha \sum a_n + \beta \sum b_n$.
\end{prop}

\begin{prop}
	Sean dos sucesiones $(a_n)$y $(b_n)$, son iguales salvo en número finito de términos,
	entonces las series $\sum a_n$ y $\sum b_n$ tienen la misma convergencia.
\end{prop}

\begin{proof}
	Sea $d_n = b_n - a_n$, que vale 0 salvo en número finito de términos
	\begin{itemize}
		\item Si $\sum a_n$ converge \qquad $\sum b_n = \sum a_n +
		\overbrace{\sum d_n}^\text{Suma finita}$ $\implies$ $\sum b_n$ converge
		\item Si $\sum a_n$ diverge \qquad $\sum b_n = \sum a_n + \sum d_n
		\implies \sum b_n$ diverge
		\item Si $\sum a_n$ oscila \qquad $\sum b_n = \sum a_n + \sum d_n
		\implies \sum b_n$ oscila
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}[Asociatividad]
	Sea $\sum a_n$ una serie y $(n_k)_{k \geq 0}$ una sucesión estrictamente creciente de
	números naturales. Definimos
	\[
		b_0 = a_0 + \cdots + a_{n_0} \qquad b_k = a_{(n_{k-1}+1)} + \cdots + a_{n_k}
	\]
	Si existe la suma de $\sum a_n$, entonces también existe la suma de $\sum b_k$
	y son iguales.
\end{prop}

\begin{proof}
	Sea $A_n = \sum\limits_{i=0}^{n} a_i$ y $B_k = \sum\limits_{i=0}^{k} b_i$, por la
	definición anterior se tiene que $B_k = A_{n_k}$ y por lo tanto $(B_k)$ es una sucesión
	parcial de $(A_n)$, lo cual implica que si $(A_n)$ converge, $(B_k)$ también
	y lo hace al mismo número.
\end{proof}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
% SERIES DE NUMEROS POSITIVOS %
%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\subsection{Series de números positivos}

\begin{prop}
	Si una serie $\sum a_n$ es de \textit{términos positivos} ($a_n \geq 0$) entonces la
	sucesión $(s_n)$ de sumas parciales es \textit{creciente}, y por tanto, siempre tiene
	límite:
	\[
		\sum a_n = \lim s_n = \sup_{n \in \n} s_n
	\]
	Este puede ser finito (si la sucesión de sumas parciales es acotada) o infinito (en caso
	contrario).
\end{prop}

\begin{prop}[Criterio de comparación directa]
	Sean $\sum a_n$ y $\sum b_n$ series de términos positivos. Si $\exists n_0$ tal que
	$a_n \leq b_n$ ($\forall n \geq n_0$). Entonces
	\[
		\sum_{n=n_0}^{\infty} a_n \leq \sum_{n=n_0}^{\infty} b_n
	\]
	Por tanto, la convergencia de $\sum b_n$ implica la de $\sum a_n$ y la divergencia de
	$\sum a_n$ implica la de $\sum b_n$.
\end{prop}

\begin{proof}
	Por el enunciado
	\[
		\sum_{i=n_0}^{n} a_i \leq \sum_{k=n_0}^{n} b_k \implies
		\sum_{i=n_0}^{\infty} a_i \leq \sum_{k=n_0}^{\infty} b_k
	\]
	Los términos $a_0, \cdots, a_{n_0}$ se pueden añadir al sumatorio y no alteran
	la convergencia.
\end{proof}

\begin{defi*}
	Llamamos serie harmónica a la serie
	\[
		\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n}
	\]
\end{defi*}

\begin{defi}[Serie de Riemman]
	Sea $p \in \real$. Llamaremos serie harmónica generalizada o serie de Riemman
	de parámetro $p$ a la serie
	\[
		\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n^p}
	\]
\end{defi}

\begin{prop*}
	La serie de Riemman es convergente si y solo si $p > 1$.
\end{prop*}

\begin{proof}
	Distinguiremos entre varios casos
	\begin{itemize}
		\item Si $p = 1$. Suponemos que la serie es convergente con suma $s$
		\[
			s = \left( 1 + \frac{1}{2} \right) + \left( \frac{1}{3} + \frac{1}{4}
			\right) + \cdots > \left( \frac{1}{2} + \frac{1}{2} \right) + \left(
			\frac{1}{4} + \frac{1}{4} \right) + \cdots =
			1 + \frac{1}{2} + \frac{1}{3} + \frac{1}{4} + \cdots = s
		\]
		absurdo ya que $s>s$.
		\item Si $p < 1$.
		\[
			n^p \leq n \implies \frac{1}{n^p} \geq \frac{1}{n}
		\]
		y por comparación directa con la serie harmónica, diverge.
		\item Si $p > 1$.
		\[\begin{split}
			\sum_{n \geq 1} \frac{1}{n^p} = 1 + \left(\frac{1}{2^p} + \frac{1}{3^p}
			\right) + \left( \frac{1}{4^p} + \frac{1}{5^p} + \frac{1}{6^p} +
			\frac{1}{7^p} \right) + \cdots \leq \\ \leq 1 + \left(\frac{1}{2^p} +
			\frac{1}{2^p} \right) + \left( \frac{1}{4^p} + \frac{1}{4^p} +
			\frac{1}{4^p} + \frac{1}{4^p} \right) = 1 + \frac{1}{2^{p-1}} +
			\frac{1}{2^{2(p-1)}} + \cdots
		\end{split}\]
		que es una serie geométrica de razón $\frac{1}{2^{p-1}} < 1$ y por lo tanto
		convergente.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}[Criterio de comparación en el límite]
	Sean $\sum a_n$ y $\sum b_n$ series de términos estrictamente positivos.
	Suponemos que existe el límite
	\[
		\lim \frac{\sum a_n}{\sum b_n} = l \in [0,+\infty]
	\]
	\begin{itemize}
		\item Si $l < + \infty$. $\sum b_n$ converge $\implies$ $\sum a_n$ converge y
			$\sum a_n$ diverge $\implies \sum b_n$ diverge.
		\item Si $l > 0$. $\sum a_n$ converge $\implies$ $\sum b_n$ converge y si $\sum b_n$
			diverge $\implies \sum a_n$ diverge.
		\item Si $0 < l < +\infty$. Entonces las dos series tienen el mismo caracter.
	\end{itemize}
\end{prop}
\begin{proof}
	Provaremos cada caso de manera individual
	\begin{itemize}
		\item Caso $l < +\infty$. Fijado $\varepsilon > 0$, por definición de límite, existe
		$n_0\in\n$ tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies \frac{a_n}{b_n} < l + \varepsilon \implies
			a_n < (l+\varepsilon)b_n
		\]
		y el resultado queda provado por comparación directa.
		\item Caso $l > 0$. Se deduce del primer caso, considerando
		\[
			\lim \frac{b_n}{a_n} = \frac{1}{l}
		\]
		\item Caso $0 < l < +\infty$. Se trata de una conjunción de los casos
		anteriores
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{lema}
	Sea $\sum a_n$ una serie de términos positivos.
	\begin{itemize}
		\item Suponemos que hay $n_0 \in \n$ y $r < 1$ tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies a_n^{1/n} < r
		\]
		entonces $\sum a_n < +\infty$
		\item Suponemos que existe $n_0 \in \n$ tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies a_n^{1/n} \geq 1
		\]
		entonces $\sum a_n = +\infty$
	\end{itemize}
\end{lema}

\begin{proof}
	Provaremos cada caso por separado
	\begin{itemize}
		\item $a_n^{1/n} < r \implies a_n < r^n$ que es la serie geométrica de
		razón $r < 1$, de modo que por comparación directa el resultado queda
		demostrado.
		\item $a_n^{1/n} \geq 1 \implies a_n \geq 1$ y por lo tanto diverge.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}[Criterio de la raíz de Cauchy]
	Sea $\sum a_n$ una serie de términos positivos. Suponemos que existe
	$\lim a_n^{1/n} = \alpha$, entonces, si $\alpha > 1$ la serie diverge y si
	$\alpha < 1$ la serie converge.
\end{prop}

\begin{proof}
	Demostraremos cada caso por separado
	\begin{itemize}
		\item Caso $\alpha < 1$. Sea $\alpha < r < 1$. Existe $n_0 \in \n$ tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies a_n^{1/n} \leq r
		\]
		Y el resultado queda provado aplicando el lema anterior.
		\item Caso $\alpha > 1$. Existe $n_0 \in \n$ tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies a_n^{1/n} \geq 1
		\]
		y aplicamos el lema anterior.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{lema}
	Sea $\sum a_n$ una serie de términos estrictamente positivos.
	\begin{itemize}
		\item Suponemos que hay $n_0 \in \n$ y $r < 1$ tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies \frac{a_{n+1}}{a_n} \leq r
		\]
		entonces $\sum a_n < + \infty$
		\item Suponemos que existe $n_0 \in \n$ tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies \frac{a_{n+1}}{a_n} \geq 1
		\]
		entonces $\sum a_n = + \infty$
	\end{itemize}
\end{lema}

\begin{proof}
	Separaremos los casos.
	\begin{itemize}
		\item
		\[
			\frac{a_n+1}{a_n} \leq r \implies a_{n+1} \leq r a_n \implies a_n \leq
			C r^n \quad (n \geq n_0)
		\]
		donde $C = \frac{a_{n_0}}{r^{n_0}}$ y por el criterio de comparación
		directa $\sum a_n$ converge.
		\item $\frac{a_{n+1}}{a_n} \geq 1\implies a_{n+1} \geq a_n \implies a_n$ es creciente
			$\implies \sum a_n$ diverge
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{prop}[Criterio del cociente de Alembert]
	Sea $\sum a_n$ una serie de términos estrictamente positivos. Suponemos que existe
	$\lim \frac{a_{n+1}}{a_n} = \alpha$, entonces
	\begin{itemize}
		\item Si $\alpha > 1$ la serie diverge
		\item Si $\alpha < 1$ la serie converge
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}
	Separamos los dos casos
	\begin{itemize}
		\item Si $\alpha < 1$. Sea $\alpha < r < 1$ entonces $\exists n_0 \in \n$
		tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies \frac{a_{n+1}}{a_n} \leq r
		\]
		y aplicamos el lema anterior.
		\item Si $\alpha > 1$. Entonces  $\exists n_0 \in \n$ tal que
		\[
			n \geq n_0 \implies \frac{a_{n+1}}{a_n} \geq 1
		\]
		y aplicamos el lema anterior.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{example*}
	Estudiar la convergencia de
	\begin{itemize}
		\item $\sum\limits_{n \geq 0} \frac{1}{n!}$. \\
			$n!$ crece más que	$n^2$ ($n! > n^2$) $\implies \frac{1}{n!} < \frac{1}{n^2}$
			que es la serie de Riemman de parámetro 2 (convergente). Por tanto,
			$\sum\limits_{n \geq 0}^\infty \frac{1}{n!}$ es convergente.
		\item $\sum \frac{x^n}{n!}$ para $x > 0$. \\
			\[
				\lim_{n \to \infty} \frac{\frac{x^{n+1}}{(n+1)!}}{\frac{x^n}{n!}} =
				\lim_{n \to \infty} \frac{x^{n+1}n!}{x^n(n+1)n!} = \lim_{n \to \infty}
				\frac{x}{n+1} = 0 < 1
			\]
			Por lo tanto, aplicando el criterio del cociente de Alembert, la serie coverge.
		\item $\sum \alpha^{n+\sqrt{n}}$ \\
			\[
				\lim_{n \to \infty} \alpha^{\frac{n + \sqrt{n}}{n}} =
				\lim_{n \to \infty} \alpha^{1 + \frac{1}{\sqrt{n}}} = \alpha
			\]
			Por lo tanto, por el criterio de la raíz, $\begin{cases} \alpha < 1
			\text{ convergente} \\ \alpha > 1 \text{ divergente}\end{cases}$. Si $\alpha =1$,
			la serie es $\sum 1^{n + \sqrt{n}} = \sum 1$ que es divergente.
	\end{itemize}
\end{example*}

\begin{obs}
	Los criterios anteriores no deciden cuando $\alpha = 1$. Como $\sfrac{a_{n+1}}{a_n} \to
	\alpha$ implica que $a_n^{\sfrac{1}{n}} \to \alpha$, si el criterio del cociente no
	decide, entonces el de la raíz tampoco.
\end{obs}

\begin{prop}[Criterio de Raabe]
	Sea $\sum a_n$ una serie de términos estrictamente positivos tal que existe el límite
	\[
		L = \lim_{n \to \infty} n\left( 1 - \frac{a_{n+1}}{a_n} \right)
	\]
	Si $L > 1$, la serie $\sum a_n$ es convergente. Si $L < 1$, la serie $\sum a_n$ es
	divergente.
\end{prop}

\begin{prop*}[Criterio de condensación]
	Sea $(a_n)$ una sucesión de números positivos decreciente. Entonces
	\[
		\sum_{n=0}^{\infty} a_n \text{ converge} \iff \sum_{n=0}^{\infty} 2^n a_{2^n}
		\text{ converge}
	\]
\end{prop*}

\begin{prop*}[Criterio logarítmico]
	Sea $\sum a_n$ una serie de términos positivos tal que existe el límite
	\[
		L = \lim_{n \to \infty} \frac{- \ln(a_n)}{\ln(n)} = \lim_{n \to \infty}
		\frac{\ln\left( \frac{1}{a_n} \right)}{\ln(n)}
	\]
	Si $L > 1$, la serie $\sum a_n$ es convergente. Si $L < 1$, la serie $\sum a_n$ es
	divergente.
\end{prop*}

\begin{prop}[Criterio de la integral]
	Sea $n_0 \in \n$ y $f \colon [n_0, +\infty) \to \real$ positiva, localmente integrable
	y decreciente. Consideramos $a_n = f(n)$ ($n \geq n_0$) entonces
	\begin{enumerate}[i)]
		\item La serie $\sum a_n$ y la integral impropia
		$\int_{n_0}^{+\infty} f$ tienen el mismo carácter.
		\item Para $N \geq n_0$
		\[
			\sum_{n \geq n_0}^{\infty} a_n = \sum_{n = n_0}^{N-1} + \int_{N}^{+\infty}f +
			\varepsilon_n
		\]
		donde $\varepsilon_n \in [0, a_n]$
	\end{enumerate}
\end{prop}

\begin{example*}
	\begin{itemize}
		\item[]
		\item $\sum \frac{1}{n^\alpha}$ tiene el mismo carácter que
			$\int_{1}^{\infty} \frac{1}{x^\alpha} \dif x$ (convergente $\iff \alpha > 1$)
		\item Calcular $\sum\limits_{n\geq 1} \frac{1}{n^{1.01}}$ con error $< 10^{-3}$. \\
			Necesitamos que
			\[
				\frac{1}{N^{1.01}} < 10^{-3} \implies N > 1000^{\sfrac{1}{1.01}} \implies
				N \geq 934
			\]
			Calculamos ahora
			\[
				\sum_{n=1}^{933} \frac{1}{n^{1.01}} + \int_{934}^{+\infty}
				\frac{\dif x}{x^{1.01}} \simeq 100.577 \simeq\sum_{n\geq 1}\frac{1}{n^{1.01}}
			\]
	\end{itemize}
\end{example*}

\begin{prop}
	Sea $\sum a_n$ una serie de términos positivos. Dada cualquier permutación $\sigma
	\colon \n \to \n$, la serie $\sum a_{\sigma(n)}$ tiene la misma suma que $\sum a_n$.
\end{prop}

\begin{proof}
	Sea $A_n = \sum\limits_{k=0}^n a_k$ y $B_n = \sum\limits_{k=0}^n a_{\sigma(k)}$ y sean
	$A = \lim A_n$ y $B = \lim B_n$. Sea
	$m \in \n$, entonces $\exists n \in \n$ tal que
	\[
		\setb{0,1, \dots, m} \leq \setb{\sigma(0), \sigma(1), \dots, \sigma(n)}
	\]
	ya que $\sigma$ es suprayectiva. Entonces $a_0 + a_1 + \cdots + a_m \leq a_{\sigma(0)} +
	a_{\sigma(1)} + \cdots + a_{\sigma(n)}$ por lo tanto, $A_m \leq B_n \implies A \leq B$.
	Haciendo el mismo razonamiento para $\inv{\sigma}$ (biyectiva), obtenemos que $B \leq A$.
	Y por lo tanto, $A = \sum a_n = \sum a_{\sigma(n)} = B$.
\end{proof}

\subsection{Series absolutamente convergentes y condicionalmente convergentes}

\begin{defi}
  Diremos que una serie $\sum a_n$ es absolutamente convergente, si la serie $\sum \abs{a_n}$ es convergente.
\end{defi}

\begin{prop}
  Toda serie absolutamente convergente es convergente.
\end{prop}

\begin{proof}
  Aplicamos criterio de Cauchy para series a $\sum \abs{a_n}$: $\forall \varepsilon > 0$ $\exists n_0 \in \n$
  tal que
  \[
    m > n \geq n_0 \implies \abs{\abs{a_{n+1}} + \cdots + \abs{a_m}} < \varepsilon \implies
    \abs{a_{n+1}} + \cdots + \abs{a_m} < \varepsilon
  \]
  De donde se deduce que
  \[
    \abs{a_{n+1} + \cdots + a_n} < \abs{a_{n+1}} + \cdots + \abs{a_m} < \varepsilon
  \]
  (por la desigualdad triangular). Y por lo tanto, $\sum a_n$ cumple el criterio de Cauchy.

\end{proof}

\begin{defi}
  Una serie convergente, que no es absolutamente convergente, se dice que es condicionalmente convergente.
\end{defi}

\begin{example*}
  La serie armónica alternada $\sum \frac{(-1)^n}{n}$ es condicionalmente convergente.
\end{example*}

\begin{prop}
	Si $\sum a_n$ y $\sum b_n$ son absolutamente convergentes, y $\lambda \in \real$,
	entonces $\sum (a_n + b_n)$ y $\sum \lambda a_n$ son absolutamente convergentes.
\end{prop}

\begin{defi}
  Sea $a \in \real$. Definimos $a_+$ (la parte positiva de $a$) como $a_+ = \max(a, 0)$, asimismo, definimos
  la parte negativa de $a$ como $a_- = \max(-a,0)$.
\end{defi}

\begin{obs*}
  Dado un $a$, podemos expresar $a = a_+ - a_-$ y $\abs{a} = a_+ + a_-$
\end{obs*}

\begin{obs*}
  Dada $f \colon X \to \real$, podemos hacer exactamente lo mismo, ($f = f_+ - f_-$, $\abs{f} = f_+ + f_-$)
\end{obs*}

\begin{example*} \hspace{0pt}
  \begin{center}
  \begin{tikzpicture}
  \begin{axis}[
    xmin = 0,
    xmax = 2*3.14151625,
    ymin = -1.2,
    ymax = 1.2,
    samples = 100,
    axis lines = center,
    legend style={at={(0.1,0.1)},anchor=west}
  ]
    \addplot[domain=0:7,line width=3pt]{sin(deg(x))};
    \addplot[domain=0:3.14151625,color=red,thick]{sin(deg(x))};
    \addplot[domain=3.14151625:7,color=green,thick]{-sin(deg(x))};
    \addplot[domain=3.14151625:7,color=red,thick]{0};
    \addplot[domain=0:3.14151625,color=green,thick]{0};

    \legend{$sin(x)$,$sin_+(x)$,$sin_-(x)$}
  \end{axis}
  \end{tikzpicture}
  \end{center}

\end{example*}

\begin{lema}
  Sea $(a_n)$ una sucesión de números reales. Sean $(p_n)$ y $(q_n)$ sus partes positiva y negativa
  (respectivamente).
  \begin{enumerate}[i)]
    \item \label{item:abs_conv_conv}
			$\sum a_n$ converge absolutamente $\iff$ $\sum p_n$, $\sum q_n$ son convergentes.
    \item Si $\sum a_n$ es condicionalmente convergente, entonces $\sum p_n$ y $\sum q_n$ son divergentes
  \end{enumerate}
\end{lema}

\begin{proof}
  \begin{enumerate}[i)]
  	\item[]
  	\item Se tiene que
			\[
				\sum\limits_{k=0}^ n \abs{a_k} = \sum\limits_{k=0}^ n p_k + \sum\limits_{k=0}^n q_k
    	\]
    	Si $\sum \abs{a_n}$ converge $\implies \sum p_n$ y $\sum q_n$ tienen el mismo carácter,
			como ambas son series de términos positivos, $\sum a_n$ y $\sum b_n$ convergen.

			El reciproco es directo por linealidad.
		\item Se tiene que
			\[
				\sum_{k=0}^n a_k = \sum_{k=0}^n p_k - \sum_{k=0}^n q_k
			\]
			$\sum p_n$ y $\sum q_n$ no pueden ser las dos convergentes por \ref{item:abs_conv_conv}
			y tampoco puede ser que solo una de las dos sea divergente, porque entonces
			$\sum a_n$ divergería.
  \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{prop}
	Si una serie es absolutamente convergente, entonces todas sus series reordenadas
	son convergentes con la misma suma.

	Es decir, $\forall \sigma \colon \n \to \n$ permutación, $\sum a_n = \sum a_{\sigma(n)}$
\end{prop}

\begin{proof}
	Primero, escribimos
	\[
		a_n = p_n - q_n \stackrel{\text{$a_n$ abs. conv.}}{\implies}
		\sum a_n = \sum p_n - \sum q_n
	\]
	Consideramos ahora $\sigma \colon \n \to \n$ permutación, entonces, $\sum a_{\sigma(n)}$
	también es absolutamente convergente ($\sum \abs{a_{\sigma{n}}} = \sum \abs{a_n}$
	reordenando términos positivos). Ahora tenemos que
	\[
		\sum a_{\sigma(n)} = \sum p_{\sigma(n)} - \sum q_{\sigma(n)}
		\substack{\text{términos} \\ \text{positivos} \\ =} \sum p_n - \sum q_n = \sum a_n
	\]
	\qed
\end{proof}

\begin{thm}[de Riemman para series condicionalmente convergentes]
	Sea $\sum a_n$ una serie condicionalmente convergente. $\forall s \in [-\infty,+\infty]$
	existe una reorenación de la serie $\sigma \colon \n \to \n$ (permutación) tal que
	$\sum a_{\sigma(n)} = s$.
\end{thm}

\begin{defi}
	Una serie alternada es una serie donde los términos cambian de signo alternativamente.
	Es decir, una serie de la forma $\sum (-1)^n a_n$ donde $a_n \geq 0$.
\end{defi}

\begin{prop}[Criterio de Leibnitz]
	Si $(a_n)$ es una sucesión descendiente de términos positivos con $\lim a_n = 0$,
	entonces  $\sum (-1)^n a_n$ es convergente.

	Además, si $S_N$ es la $N$-ésima suma parcial de $\sum (-1)^n a_n$ y
	$S$ es su suma, $\abs{S - S_n} \leq a_{n+1}$.
\end{prop}

\begin{proof}
	Consideramos la serie $(S_{2N})$
	\[
		S_{2N+2} = S_{2N} + \overbrace{(a_{2N+1} + a_{2N+2})}^{\leq 0} \leq S_{2N}
	\]
	Por lo tanto, $(S_{2N})$ es descendiente, acotada inferiormente por $a_0 - a_1$.
	Consideramos ahora $(S_{2N+1})$
	\[
		S_{2N+3} = S_{2N+1} + \overbrace{(a_{2N+2} + a_{2N+3})}^{\geq 0} \geq S_{2N+1}
	\]
	Con lo cual $(S_{2N+1})$ es creciente. Además se tiene que
	\begin{equation}\label{eq:leibn_cotas}
		a_0 - a_1 = S_1 \leq S_{2N+1} \leq S_{2N} \leq S_0 = a_0
	\end{equation}
	Con lo cual deducimos que tanto $(S_{2N})$ como $(S_{2N+1})$ son convergentes
	(monótonas y acotadas). Por último, tenemos que
	\[
		\lim (S_{2N} - S_{2N-1}) = \lim a_{2N} = 0 \implies \begin{rcases}
			\lim S_{2N} = S \\ \lim S_{2N+1} = S
		\end{rcases} \implies \lim S_N = S
	\]
	Para acabar, sabemos por (\ref{eq:leibn_cotas}) que S está dentro del intervalo
	de extremos $S_{N}$ y $S_{N+1}$ de longitud $a_{N+1}$, por lo tanto
	$\abs{S - S_N} \leq a_{N+1}$
\end{proof}

\begin{example*}
	La serie harmónica alternada, $\sum \frac{(-1)^n}{n}$ es convergente por el
	criterio de Laibnitz.
\end{example*}

Hay otros criterios de convergencia para series cualesquiera, entre los cuales
destaca el criterio de Dirichlet.

\begin{prop}[Critero de Dirichlet]
	Sean $(a_n)$ y $(b_n)$ dos sucesiones numéricas. Suponemos que
	\begin{enumerate}[i)]
		\item las sumas parciales $s_n$ de la serie $\sum a_n$ están acotadas.
		\item la sucesión $(b_n)$ es positiva y decreciente con límite 0.
	\end{enumerate}
	Entonces la serie $\sum a_nb_n$ es convergente.
\end{prop}

\subsection{Aplicación: Series de potencias}

\begin{defi}
	Una serie de potencias (centrada en 0) es una expresión
	\[
		\sum_{n \geq 0} a_nx^n
	\]
	donde $a_n$ son los coeficientes de la serie.
\end{defi}

\begin{lema}
	Sea $\sum a_nx^n$ una serie de potencias. El conjunto de los $r \geq 0$ tales
	que $\sum \abs{a_n}r^n$ converge es un intervalo que contiene al 0.
\end{lema}

\begin{proof}
	Si $0 \leq s \leq r$ y $\sum \abs{a_n}r^n$ converge, entonces $\sum \abs{a_n}s^n$
	converge también por comparación directa ($\abs{a_n}s^n \leq \abs{a_n}r^n$) y
	$\sum \abs{a_n}0^n$ converge a 0 trivialmente.
\end{proof}

\begin{defi}
	Sea $\sum a_nx^n$ una serie de potencias y sea $I$ el intervalo de los $r \geq$ tales que
	$\sum \abs{a_n}r^n$ converge. Llamamos radio de convergencia de la serie a $R$ el
	extremo superior del intervalo $I$. Denominamos dominio de convergencia de la serie
	al intervalo $(-R,R)$
\end{defi}

\begin{obs*}
	La serie puede converger en los puntos frontera del dominio de convergencia.
\end{obs*}

\begin{obs*}
	Los casos extremos corresponden a $R = 0$ (la serie solo converge para $x = 0$)
	y $R = +\infty$ (la serie converge para todo $x$).
\end{obs*}

\begin{thm}[de Cauchy-Hadamard]
	Sea $\sum a_nx^n$ una serie de potencias. Su radio de convergencia $R$ viene dado por
	\[
		\frac{1}{R} = \limsup \abs{a_n}^{\sfrac{1}{n}}
	\]
	La serie de potencias es absolutamente convergente si $\abs{x} < R$ y es divergenete
	si $\abs{x} > R$.
\end{thm}

\begin{obs*}
	A priori no se puede afirmar nada cuando $\abs{x} = R$.
\end{obs*}

\begin{proof}
	Separaremos la demostración en varios casos
	\begin{itemize}
		\item Caso $0 < R < + \infty$. Sea $0 < \abs{x} < R$. Existe $C < 1$ tal que
		 	\[
				\abs{x} < CR \implies \frac{1}{R} < \frac{C}{\abs{x}}
			\]
			Por lo tanto, si $n$ es suficientemente grande
			\[
				\abs{a_n}^{\sfrac{1}{n}} \leq \frac{C}{\abs{x}} \implies
				\abs{a_nx^n} \leq C^n
			\]
			Como $C^n$ es la serie geométrica de razón $C < 1$, la serie converge.

			Sea ahora $\abs{x} > R$, tenemos que $\frac{1}{R} > \frac{1}{\abs{x}}$.
			Hay infinitos $n$ tal que
			\[
				\abs{a_n}^{\sfrac{1}{n}} > \frac{1}{\abs{x}} \implies \abs{a_nx^n} > 1
			\]
			Por lo tanto $a_nx^n$ no tiende a 0 y por lo tanto la serie no converge.
		\item Caso $R = +\infty$. Entonces $\limsup \abs{a_n}^{\sfrac{1}{n}} = 0$.
			Por lo tanto, para $n$ suficientemente grande $\exists C < 1$ tal que
			$\abs{a_n}^{\sfrac{1}{n}} < \frac{C}{\abs{x}} \implies \abs{a_nx^n} < C^n$ y por lo tanto
			la serie converge.
		\item Caso $R = 0$. Entonces $\forall x$ hay infinitos $n$ tales que
		 	$\abs{a_n}^{\sfrac{1}{n}} > \frac{1}{\abs{x}} \implies \abs{a_nx^n} > 1 \neq 0$
			y por lo tanto, la serie diverge.
	\end{itemize}
\end{proof}

\begin{obs}
	El radio de convergencia también se puede calcular con las expresiones
	\[
		\frac{1}{R} = \lim \abs{a_n}^{\sfrac{1}{n}} \qquad
		\frac{1}{R} = \lim \frac{\abs{a_{n+1}}}{\abs{a_N}}
	\]
	Suponiendo que los límites existan.
\end{obs}
