\chapter{Variables aleatòries}
\begin{defi}[varible!aleatòria]
    Siguin $\lp \Omega_1, \Asuc_1\rp$ i $\lp \Omega_2, \Asuc_2\rp$ espais mesurables. Diem que $X\colon \Omega_1\to\Omega_2$ és una variable aleatòria si
    \[
        X^{-1}\lp A_2\rp\in\Asuc_1,\,\forall A_2\in\Asuc_2.
    \]
\end{defi}
\noindent En aquest curs, sempre pendrem $\lp \Omega_2, \Asuc_2\rp=\lp \real,\B\rp$. Per tant, quan parlem de variable aleatòria ens estarem referint a una aplicació $X\colon\Omega\to\real$ amb $B\in\B\implies X^{-1}\lp B\rp\in\Asuc$, on $\lp \Omega, \Asuc\rp$ és un espai de mesura.
\begin{example}
    \begin{enumerate}[1.]
        \item[]
        \item Sigui $\lp \Omega, \Asuc\rp$ un espai de mesura. Aleshores, $\forall c\in\real$, l'aplicació
            \begin{align*}
                X\colon \Omega &\to\real\\
                \omega &\mapsto c
            \end{align*}
            és una variable aleatòria, atès que, $\forall B\in\B$, es té que
            \[
                X^{-1}\lp B\rp=\begin{cases}
                    \Omega, \text{ si } c\in B,\\
                    \varnothing, \text{ si } c\notin B.
                \end{cases}
            \]
        \item Siguin $X$ i $Y$ variables aleatòries. Aleshores, també son variables aleatòries les següents funcions.
            \begin{itemize}
                \item $X+Y$
                \item $X-Y$
                \item $aX,\,\forall a\in\real$
                \item $XY$
                \item $\abs{X}$
                \item $\max\lc X, Y\rc$
                \item $\min\lc X, Y\rc$
                \item $X^+$
                \item $X^-$
                \item $g\lp X, Y\rp$, on $g\colon \real^2\to\real$ és ua funció mesurable.
            \end{itemize}
        \item Sigui $\lp \Omega, \Asuc\rp$ un espai de mesura i sigui $A\in\Asuc$. Definim la variable aleatòria indicadora d'$A$ com
            \begin{align*}
                \mathbb{I}_A\equiv\mathds{1}_A\colon \Omega &\to\real\\
                \omega &\mapsto\mathbb{I}_A\lp\omega\rp=\begin{cases}
                    0, \text{ si } \omega\notin A,\\
                    1, \text{ si } \omega\in A.
                \end{cases}
            \end{align*}
            Vegem que, efectivament, es tracta d'una variable aleatòria. Sigui $B\in\B$. Aleshores,
            \[
                \mathbb{I}_A\lp B\rp=\begin{cases}
                    \Omega, \text{ si } 0\in B,\, 1\in B,\\
                    \comp{A}, \text{ si } 0\in B,\, 1\notin B,\\
                    A, \text{ si } 0\notin B,\, 1\in B,\\
                    \varnothing, \text{ si } 0\notin B,\, 1\notin B.
                \end{cases}
            \]
    \end{enumerate}
\end{example}

\begin{obs}
    A partir d'ara, emprarem la notació següent. Sigui $(\Omega,\Asuc, p)$ un espai de probabilitat i sigui $B\in\B$, escrivim
    \[
        p\lp X\in B\rp:= p\lp\lc\omega\in\Omega\mid\omega\in X^{-1}\lp B\rp\rc\rp.
    \]
\end{obs}

\begin{example}
    $p\lp X\leq 2\rp = p\lp\lc\omega\in\Omega\mid X\lp\omega\rp\leq 2\rc\rp$.
\end{example}

\begin{obs}
    Sigui $\lp\Omega,\Asuc,p\rp$ un espai de probabilitat i sigui $X$ una variable aleatòria. $X$ indueix una funció de probabilitat $P_X$ sobre l'espai de mesura $\lp\real,\B\rp$
    \[
        P_X\lp B\rp:=p\lp X\in B\rp.
    \]
    És a dir, $\lp\real,\B,P_x\rp$ és un espai de probabilitat. Comprovem, primer, que és un espai de mesura.
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $P_X\lp\varnothing\rp=p\lp\lc\omega\in\Omega\mid\omega\in X^{-1}\lp \varnothing\rp\rc\rp=p\lp\varnothing\rp=0$, atès que $p$ és una funció de probabilitat.
        \item $0\leq p\lp\lc\omega\in\Omega\mid\omega\in X^{-1}\lp B\rp\rc\rp = P_X\lp B\rp$, atès que $p$ és una funció de probabilitat. 
        \item Si $\lc B_i\rc_{i\in\n}\subseteq\B$ són disjunts dos a dos, aleshores $\lc X^{-1}\lp B_i\rp\rc_{i\in\n}\subseteq\Asuc$ també són disjunts dos a dos. I, per ser $p$ una funció de probabilitat, es té que
        \begin{align*}
            P_X\lp \bigcup_{i\in\n} B_i\rp &= p\lp\lc\omega\in\Omega\mid\omega\in X^{-1}\lp \bigcup_{i\in\n} B_i\rp\rc\rp =\\
            &= \sum_{i\in\n} p\lp\lc\omega\in\Omega\mid\omega\in X^{-1}\lp B_i\rp\rc\rp=\\
            &=\sum_{i\in\n}P_X\lp B_i\rp.
        \end{align*}
    \end{enumerate}
    A més a més, per ser $p$ una funció de probabilitat,
    \[
        P_X\lp\real\rp = p\lp\lc\omega\in\Omega\mid\omega\in X^{-1}\lp\real\rp\rc\rp = p\lp\Omega\rp=1
    \]
    i $\lp\real,\B,P_x\rp$ és un espai de probabilitat.
\end{obs}

\begin{obs}
    Sigui $\lp\Omega,\Asuc\rp$ un espai mesurable. Recordem que $X\colon\Omega\to\real$ és una funció mesurable si i només si $X^{-1}\lp\lp-\infty, a\rb\rp\in\Asuc,\,\forall a\in\real$.
\end{obs}

\begin{defi}[funció!de distribució de probabilitat]
    Sigui $\lp\Omega,\Asuc, p\rp$ un espai de probabilitat i sigui $X$ una variable aleatòria. Anomenem funció de distribució de probabilitat d'$X$ a l'aplicació
    \begin{align*}
        F_X\colon\real &\to\lb 0,1\rb\\
        x &\mapsto F_X\lp x\rp = p\lp X\leq x\rp = P_X\lp\lp-\infty,x\rb\rp.
    \end{align*}
\end{defi}

\begin{prop}
    Sigui $\lp\Omega,\Asuc, p\rp$ un espai de probabilitat i sigui $F_X$ la funció de distribució de probabilitat d'una variable aleatòria $X$ sobre $\lp\Omega,\Asuc, p\rp$. Aleshores,
    \begin{enumerate}[i)]
        \item $x_1\leq x_2\implies F_X\lp x_1\rp \leq F_X\lp x_2\rp$.
        \item $\lim\limits_{x\to-\infty}F_X\lp x\rp = 0$ i $\lim\limits_{x\to\infty}F_X\lp x\rp = 1$.
        \item $F_X$ és contínua per la dreta, és a dir, $\lim\limits_{h\to 0^+}F_X\lp x+h\rp = F_X\lp x\rp$.
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}[i)]
        \item[]
        \item $F_X\lp x_1\rp = p\lp\lc \omega\in\Omega\mid X\lp\omega\rp\leq x_1\rc\rp \leq p\lp\lc \omega\in\Omega\mid X\lp\omega\rp\leq x_2\rc\rp = F_X\lp x_2\rp$, atès que $\lc \omega\in\Omega\mid X\lp\omega\rp\leq x_1\rc \subseteq \lc \omega\in\Omega\mid X\lp\omega\rp\leq x_2\rc$ i que $p$ és una funció mesurable.
        \item Vegem que $\forall\lc x_n\rc_{n\in\n}$ tal que $\lim\limits_{n\to\infty} x_n = -\infty$, es té que $\lim\limits_{n\to\infty}F_X\lp x_n\rp = 0$. Definim $A_n=\lc\omega\in\Omega\mid X\lp\omega\rp\leq x_n\rc$. Tenim que $\varnothing\subseteq\liminf A_n\subseteq\limsup A_n$. A més, $\limsup A_n=\varnothing$ perquè, altrament, hi hauria un nombre infinit de conjunts $A_n$ contenint un $\omega\in\Omega$ determinat. Per tant, 
            \[
                \lim\limits_{n\to\infty} F_X\lp x_n\rp=\lim\limits_{n\to\infty} p\lp A_n\rp = p\lp\lim\limits_{n\to\infty} A_n \rp = p\lp\varnothing\rp=0.
            \]
            Anàlogament, es demostra que $\lim\limits_{x\to\infty}F_X\lp x\rp = 1$.
        \item Fixat $x$, volem veure que $\lim\limits_{h \to 0^+} F_X \lp x+h\rp =F_X \lp x\rp$. 
        
        Prenem $C_n=\left\{\omega\in\Omega\mid X(\omega) \leq x + h_n\right\}$,
	 on $\left\{h_n\right\}$ és una successió de reals no negatius amb límit zero. Aleshores, $\liminf C_n =\limsup C_n = \lc \omega\in\Omega\mid X(\omega)\leq x\rc$.
	 Això ens diu que
	 \[
	  \lim\limits_{n\to \infty} F_X\lp x+h_n\rp = \lim\limits_{n\to\infty} p\lp C_n\rp = p\lp\lim\limits_{n\to\infty} C_n \rp = p\lp C\rp =F_X (x).
	 \]
	 Com això és cert $\forall h \tq \lc h_n\rc \to 0$, tenim que $\lim\limits_{h\to 0^+} F_X\lp x+h\rp = F_X (x)$.
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{obs}
  En general no podem assegurar que sigui contínua per l'esquerra. Fent la mateixa prova prenent $x-h_n$ amb $h_n\to 0^+$ en comptes de $x+h_n$, obtenim que
  $C=\lc \omega\in\Omega\mid X(\omega)<x\rc$ i, per tant
  \[
   \lim\limits_{h\to 0^-} F_X\lp x+h\rp = p\lp X<x\rp = F_X(x)-p\lp X=x\rp.
  \]
\end{obs}

\begin{lema}
 Sigui $f\colon \real \to \real$ una funció creixent i fitada. Aleshores $f$ és mesuable Lebesgue.
\end{lema}
%TODO demo

\begin{teo}[de l'existència d'una funció de distribució]
  Sigui $F\colon \real \to [0,1]$ una funció de probabilitat tal que
  \begin{enumerate}[i)]
       \item $x_1\leq x_2\implies F_X\lp x_1\rp \leq F_X\lp x_2\rp$.
       \item $\lim\limits_{x\to-\infty}F_X\lp x\rp = 0$ i $\lim\limits_{x\to\infty}F_X\lp x\rp = 1$.
       \item $F_X$ és contínua per la dreta, és a dir, $\lim\limits_{h\to 0^+}F_X\lp x+h\rp = F_X\lp x\rp$.
   \end{enumerate}
   Aleshores, $\exists \lp \Omega,\Asuc,p\rp$ i una variàble aleatòria $X \tq F_X(x)=F(x)$.
\end{teo}
\begin{proof}
 %TODO
\end{proof}



