\chapter{Espai de probabilitat}

\section{Definició axiomàtica de probabilitat}

\begin{defi}[espai!de probabilitat]
    Un espai de probabilitat és un espai de mesura $(\Omega,\Asuc, p)$ tal que $p(\Omega)=1$.
\end{defi}

\begin{defi}[espai!mostral]
    Diem que $\Omega$ és l'espai mostral.
\end{defi}

\begin{defi}[conjunt!d'esdeveniments]
    Diem que $\Asuc$ és el conjunt d'esdeveniments o de successos.
\end{defi}

\begin{defi}[funció!de probabilitat]
    Diem que $p$ és la funció de probabilitat.
\end{defi}

\begin{obs}
    Recordem que $\lp\Omega,\Asuc\rp$ és un espai mesurable si $\Asuc\subseteq \Pa\lp\Omega\rp$ és una $\sigma$-àlgebra d'$\Omega$, és a dir,
    \begin{enumerate}
        \item $\emptyset \in \Asuc$,
        \item $A \in \Asuc \iff A^C \in \Asuc$,
        \item Si $\lc A_i\rc _{i\in\n}\subseteq \Asuc$, aleshores $\bigcup_{i\in\n}{A_i} \in \Asuc$.
    \end{enumerate}
    I que $\lp\Omega,\Asuc,\mu\rp$ és un espai de mesura si $\mu$ és una mesura sobre l'espai mesurable $\lp\Omega,\Asuc\rp$, és a dir,
    \begin{enumerate}
        \item $\mu(\emptyset) = 0$,
        \item $\forall A \in \Asuc,\quad \mu(A) \ge0$,
        \item ($\sigma$-additivitat) Si $\lc A_i\rc_{i\in\n}\subseteq\Asuc$ és tal que $\forall i \neq j, \, A_i \cap A_j = \emptyset$,
        aleshores 
        \[
            \mu\lp\bigcup_{i\in\n}{A_i}\rp = \sum_{i\in\n}{\mu(A_i)}.
        \]
    \end{enumerate}
\end{obs}

\begin{prop}
    Sigui $(\Omega,\Asuc, p)$ espai de probabilitat. Aleshores,
    \begin{enumerate}
        \item Si $A_1, \dots, A_r \in \Asuc$ són tals que $\forall i\neq j,\, A_i \cup A_j = \emptyset,$ aleshores $p\lp \bigcap\limits_{i=1}^{r} A_i \rp= \sum\limits_{i=1}^{r} p\lp A_i \rp.$.
        \item \label{item:esp_prob_2}$A \in \Asuc \implies p(\overline{A})=1-p(A)$.
        \item \label{item:esp_prob_3} $A,B \in \Asuc, A \subseteq B \implies p\lp B\setminus A \rp = p\lp B\rp - p\lp A\rp$.
        \item $A,B \in \Asuc, A \subseteq B \implies p(A) \le p(B)$.
        \item Succecions monòtones:
        \begin{enumerate}[a)]
         \item Si $\left\{A_i\right\}_{i\in\n} \subseteq \Asuc$ són tals que $A_i\subseteq A_{i+1}$, aleshores $p\lp \bigcup\limits_{i\in\n} A_i\rp = \lim\limits_{i\to\infty} p\lp A_i\rp$.
         \item Si $\left\{A_i\right\}_{i\in\n} \subseteq \Asuc$ són tals que $A_i\supseteq A_{i+1}$, aleshores $p\lp \bigcap\limits_{i\in\n} A_i\rp = \lim\limits_{i\to\infty} p\lp A_i\rp$.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{prop}
\begin{proof}
    \begin{enumerate}
        \item[]
        \item Conseqüència directa de la $\sigma$-additivitat.
        \item Conseqüència diecta de \ref{item:esp_prob_2} usant que $\Asuc = A\cup A^C$.
        \item Com que $A\subseteq B,\, B=\lp B\setminus A\rp \cup A$ i, per tant, $p\lp B\setminus A \rp = p\lp B\rp - p\lp A\rp$.
        \item Conseqüència directa de \ref{item:esp_prob_3} ja que $p\lp B\setminus A\rp\geq 0$.
        \item 
        \begin{enumerate}[a)]
            \item[]
            \item Sigui $B_0=A_0$ i per $i>0$ sigui $B_i = A_i\setminus A_{i-1}$. Aleshores, es compleix que $\forall i\neq j, \, B_i \cap B_j =\emptyset$ i que $\bigcup\limits_{i\in \n} B_i = \bigcup\limits_{i\in\n} A_i$, de manera que
            \begin{gather*}
                p\lp\bigcup\limits_{i\in\n} A_i\rp = p\lp\bigcup\limits_{i\in\n} B_i\rp = \sum\limits_{i\in\n} p\lp B_i\rp =\\
                = \lim\limits_{N\to\infty} \sum_{i=0}^N p\lp B_i\rp = \lim\limits_{N\to\infty} p\lp \bigcup_{i=0}^N B_i\rp = \lim\limits_{N\to\infty} p\lp A_N\rp.
            \end{gather*}
            \item Anàleg al cas anterior.
        \end{enumerate}
    \end{enumerate}
\end{proof}
