\chapter{Espacios topológicos y aplicaciones continuas}

\begin{eje}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item[]
        \item Comprobamos que
            \begin{enumerate}[i)]
                \item El intervalo $\lp a, a \rp = \emptyset \in \T$ y $\lp -\infty, +\infty \rp = X \in \T$.
                \item Sea $U = \bigcup\limits_{i \in I} U_i$ la unión de un numero arbitrario de abiertos, entonces, $\forall x \in U, \exists i \in I \tq x \in U_i \subseteq U$ y por tanto $x$ es un punto interior y $U$ es un abierto.
                \item Sea $U = \bigcap\limits_{i = 1}^n U_i$ la intersección de un numero finito de abiertos, entonces, $\forall x \in U, \forall i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}, \exists a_i, b_i \tq x \in \left(a_i, b_i\right) \subseteq U_i$, porque $x \in U_i$ y $U_i$ abierto. Sean
                    \begin{gather*}
                        a = \max_{i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}} \left\{a_i\right\}, \\
                        b = \min_{i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}} \left\{b_i\right\},
                    \end{gather*}
                entonces $x \in \lp a, b \rp \subseteq \bigcap\limits_{i = 1}^n U_i$ y por tanto $x$ es un punto interior y $U$ es un abierto.
            \end{enumerate}
        \item Sea $\B = \left\{ \lp a, b \rp \colon a, b \in X \cup \left\{ \pm \infty \right\} \right\}$, comprobamos que
            \begin{enumerate}[i)]
                \item $\forall x \in X, x \in \lp -\infty, +\infty \rp \in \B$.
                \item $\forall a, b, c, d \in X \cup \left\{ \pm \infty \right\}$, si $\lp a, b \rp \cap \lp c, d \rp \neq \emptyset$, entonces,
                    \begin{gather*}
                        \alpha = \max \left\{ a, c \right\}, \\
                        \beta = \min \left\{ b, d \right\}, \\
                        \lp a, b \rp \cap \lp c, d \rp = \lp \alpha, \beta \rp.
                    \end{gather*}
                    y por tanto $\forall x \in \lp a, b \rp \cap \lp c, d \rp, x \in \lp \alpha, \beta \rp \subseteq \lp a, b \rp \cap \lp c, d \rp$, y $\lp \alpha, \beta \rp \in \B$.
            \end{enumerate}
        \item Si vemos que $\forall x \in X, \left\{ x \right\}$ es un abierto, ya abremos acabado, ya que todo conjunto de $\Pa \lp X \rp$ contiene únicamente puntos de $X$ y por lo tanto sera la unión de abiertos. En $\z$, $\forall x \in \z$, tenemos que $\lc x \rc = \lp n-1, n+1 \rp$ y por tanto ya estamos. En $\n$, $\forall x \in \n \setminus \lc 1 \rc$, tenemos que $\lc x \rc = \lp n-1, n+1 \rp$ y $\lc 1 \rc = \lp -\infty, 2 \rp$ y por tanto ya estamos, suponiendo que $0 \notin \n$.
        \item Sea $X$ un espacio topológico con la topología del orden, entonces $\forall x, y \in X, x < y$,
            \begin{itemize}
                \item Si $\exists z$ tal que $x < z < y$, entonces $x \in \lp -\infty, z \rp, y \in \lp z, +\infty \rp, \lp -\infty, z \rp \cap \lp z, +\infty \rp = \emptyset$.
                \item Si $\nexists z$ tal que $x < z < y$, entonces $x \in \lp -\infty, y \rp, y \in \lp x, +\infty \rp, \lp -\infty, y \rp \cap \lp x, +\infty \rp = \emptyset$.
            \end{itemize}
        \item Aquest dibuix està en contrucció. % TODO dibuix!!
        \item Tenemos que ver que $\T_{\text{ord}} \subset \T_\leq$, es decir, $\T_{\text{ord}} \subseteq \T_\leq$ y $\T_\leq \neq \T_{\text{ord}}$.
            \begin{itemize}
                \item Veamos que $\T_{\text{ord}} \subseteq \T_\leq$. Sea $U \subseteq \T_{\text{ord}},\, \forall x \equiv \lp x_1, x_2 \rp \in U, \, \exists r \in \real^+ \tq B_r \lp x \rp \subseteq U$, y por tanto, $A = \lp \lp x_1 - r, x_2 \rp, \lp x_1 + r, x_2 \rp \rp \subseteq B_r \lp x \rp, A \in \T_\leq$. Así pues, todos los puntos de $U$ son interiores en la topología del orden y por tanto $U \in \T_\leq$.
                \item Veamos que $\T_\leq \neq \T_{\text{ord}}$. Sean $x = \lp 0,0 \rp, y = \lp 0, 1 \rp$, entonces $\lp x, y \rp \in \T_\leq, \lp x, y \rp \notin \T_{\text{ord}}$. Por tanto $\T_\leq \neq \T_{\text{ord}}$.
            \end{itemize}
        \item Son las topologías discretas.
    \end{enumerate}
\end{eje}
\begin{eje}
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item[]
        \item Comprobamos que
            \begin{enumerate}[i)]
                \item $\emptyset = \left[ x, x \rp \in \T_\ell$ y $X = \bigcup\limits_{x \in X} \left[ x, \infty \rp \in \T_\ell$.
                \item Sea $U = \bigcup\limits_{i \in I} U_i$ la unión de un numero arbitrario de abiertos, entonces, $\forall x \in U, \exists i \in I \tq x \in U_i \subseteq U$ y por tanto $x$ es un punto interior y $U$ es un abierto.
                \item Sea $U = \bigcap\limits_{i = 1}^n U_i$ la intersección de un numero finito de abiertos, entonces, $\forall x \in U, \forall i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}, \exists a_i, b_i \tq x \in \left[a_i, b_i\right) \subseteq U_i$, porque $x \in U_i$ y $U_i$ abierto. Sean
                    \begin{gather*}
                        a = \max_{i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}} \left\{a_i\right\}, \\
                        b = \min_{i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}} \left\{b_i\right\},
                    \end{gather*}
                entonces $x \in \left[ a, b \rp \subseteq \bigcap\limits_{i = 1}^n U_i$ y por tanto $x$ es un punto interior y $U$ es un abierto.
            \end{enumerate}
        \item Sea $\B = \left\{ \left[ a, b \rp \colon a \in X, b \in X \cup \left\{ \infty \right\} \right\}$, comprobamos que
            \begin{enumerate}[i)]
                \item $\forall x \in X, x \in \left[ x, \infty \rp \in \B$.
                \item $\forall a, b, c, d \in X \cup \left\{ \infty \right\}$, si $\left[ a, b \rp \cap \left[ c, d \rp \neq \emptyset$, entonces,
                    \begin{gather*}
                        \alpha = \max \left\{ a, c \right\}, \\
                        \beta = \min \left\{ b, d \right\}, \\
                        \left[ a, b \rp \cap \left[ c, d \rp = \left[ \alpha, \beta \rp.
                    \end{gather*}
                    y por tanto $\forall x \in \left[ a, b \rp \cap \left[ c, d \rp, x \in \left[ \alpha, \beta \rp \subseteq \left[ a, b \rp \cap \left[ c, d \rp$, y $\left[ \alpha, \beta \rp \in \B$.
            \end{enumerate}
        \item \item[] % OJO amb aqueta cutrada
            \begin{center}
                \begin{tabular}{|l||c|c|c|c|c|c|} \hline
                    & $\lp a, b \rp$ & $\left[ a, b \rp$ & $\lp a, b \right]$ & $\left[ a,b \right]$ & $\lc 0 \rc \cup \lc \sfrac{1}{n} \rc_{n\geq 1}$ & $\lc 0 \rc \cup \lc \sfrac{-1}{n} \rc_{n\geq 1}$ \\ \hline \hline
                    Adherencia & $\left[a,b\rp$ & $\left[ a, b \rp$ & $\left[ a, b \right]$ & $\left[ a, b \right]$ & $\lc 0 \rc \cup \lc \sfrac{1}{n} \rc_{n\geq 1}$ & $\lc 0 \rc \cup \lc \sfrac{-1}{n} \rc_{n\geq 1}$ \\ \hline
                    Interior & $\lp a, b \rp$ & $\left[ a, b \rp$ & $\lp a, b \rp$ & $\left[ a, b \rp$ & $\emptyset$ & $\emptyset$ \\ \hline
                    Frontera & $\lc a \rc$ & $\emptyset$ & $\lc a, b \rc$ & $\lc b \rc$ & $\lc 0 \rc \cup \lc \sfrac{1}{n} \rc_{n\geq 1}$ & $\lc 0 \rc \cup \lc \sfrac{-1}{n} \rc_{n\geq 1}$ \\ \hline
                    Acumulación & $\left[a,b\rp$ & $\left[ a, b \rp$ & $\left[ a, b \rp$ & $\left[ a, b \right)$ & $\lc 0 \rc$ & $\emptyset$ \\ \hline
                    Puntos aislados & $\emptyset$ & $\emptyset$ & $\lc b \rc$ & $\lc b \rc$ & $\lc \sfrac{1}{n} \rc_{n\geq 1}$ & $\lc 0 \rc \cup \lc \sfrac{-1}{n} \rc_{n\geq 1}$ \\ \hline
                \end{tabular}
            \end{center}
    \end{enumerate}
\end{eje}

%TODO aixo sha dacabar (ferran)
\begin{eje}
    Este ejercicio aún no está resuelto.
    \iffalse
    \begin{enumerate}[(a)]
        \item[]
        \item Comprobamos que
            \begin{enumerate}[i)]
                \item $\emptyset = \left[ x, x \rp \in \T_\ell$
                \item Sea $U = \bigcup\limits_{i \in I} U_i$ la unión de un numero arbitrario de abiertos, entonces, $\forall x \in U, \exists i \in I \tq x \in U_i \subseteq U$ y por tanto $x$ es un punto interior y $U$ es un abierto.
                \item Sea $U = \bigcap\limits_{i = 1}^n U_i$ la intersección de un numero finito de abiertos, entonces, $\forall x \in U, \forall i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}, \exists a_i, b_i \tq x \in \left(a_i, b_i\right) \subseteq U_i$. Sean
                    \begin{gather*}
                        a = \max_{i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}} \left\{a_i\right\}, \\
                        b = \min_{i \in \left\{ 1, \dots, n \right\}} \left\{b_i\right\},
                    \end{gather*}
                entonces $x \in \lp a, b \rp \subseteq \bigcap\limits_{i = 1}^n U_i$ y por tanto $x$ es un punto interior y $U$ es un abierto.
            \end{enumerate}
    \end{enumerate}
    \fi
\end{eje}

%TODO 2.4 (dale ernesto)
\begin{eje}
    \begin{enumerate}[(a)]
	\item Para ver que son una topología, tenemos que comprobar que:
	    \begin{enumerate}[i)]
                \item $K^n = V\left( \setb{0} \right)$ y $\emptyset = V\left( \setb{x - x_1, x - x_2} \right)$
                    (con $x_1 \neq x_2$).
	    	\item La unión de dos conjuntos $V\left( I_1 \right), \, V\left( I_2 \right) \in K^n$
		    es parte de la topología.
                    
                    Tomamos los susodichos subconjuntos $V\left( I_1 \right)$ y
		    $V\left( I_2 \right)$. Veremos ahora que la unión pertenece a la topología:

		    Para todo $f_\alpha \in I_1$ tomamos el conjunto $f_\alpha I_2$ (el producto de
                    $f_\alpha$ por cada elemento de $I_2$). Y ahora, consideramos el conjunto
                    \[
                        I = \bigcup_{f_\alpha \in I_1} f_\alpha I_2
                    \]
                    Por último, comprobaremos que $V\left( I_1 \right) \cup V\left( I_2 \right) = V(I)$.
                    Es trivial que si $x \in V\left( I_1 \right)$ entonces $x \in V(I)$, ya que $x$ anula
                    a tosos los elementos del conjunto $I_1$ y por lo tanto también a los de $f_\alpha I_2$
                    ($f_\alpha \in I_1$). Análogamente, si $x \in V\left( I_2 \right)$, $x \in V(I)$.

                    Ahora, $\forall x \in V(I)$. Suponemos que $x \notin V\left( I_1 \right)$ por lo tanto,
                    existe una $f_\alpha \in I_1$ tal que $f_\alpha(x) \neq 0$. Como $x \in V(I)$, $x$ anula
                    a $f_\alpha I_2$, como $f_\alpha(x) \neq 0$ entonces $x \in V\left( I_2 \right)$ y
                    análogamente para $V\left( I_2 \right)$.

                    Con lo cual deducimos que $V\left( I_1 \right) \cup V\left( I_2 \right) = V(I)$ y la
                    unión finita de cerrados, es cerrado.
                \item La intersección arbitraria de cerrados es cerrada.

                    Tomamos una familia arbitraria de cerrados $\setb{V\left( I_\alpha \right)}_{\alpha}$.
                    Consideramos el conjunto
                    \[
                        I = \bigcup_{\alpha} I_\alpha
                    \]
                    Y vermos que $\cap V\left( I_\alpha \right) = V(I)$. Si $x \in V(I) \implies
                    x \in V\left( I_\alpha \right)$ ($\forall \alpha$), ya que si $x$ anula a todo $I$,
                    en particular anula a un subconjunto de $I$ ($I_\alpha$). Y si $x$ anula a $I_\alpha$
                    para todo $\alpha$ por definición, $x \in V(I)$.

	    \end{enumerate}
        \item  En el caso $n = 1$, obtenemos la topología de los complementos finitos. De forma trivial un
            conjunto finito de puntos es cerrado:
            \[
                \setb{x_1, \dots, x_n} = V\left( \setb{ (x - x_1) \cdots (x - x_n)} \right).
            \]
            Suponemos ahora que existe un subconjunto
            cerrado $C$ con un número no finito de elementos (y distinto del total). Entonces $C = V(I)$ para
            algún $I$. Como $C \neq K$, $\exists f \in I$ y todo elemento de $C$ anula a $f$. Pero esto es
            imposible, ya que un polinomio tiene un número finito de raices. Por lo tanto no existe un conjunto
            cerrado con infinitos elementos.
        \item Si $K$ es finito, entonces $K^n$ tmbién es finito y podemos suponer que 
            \[
                K^n = \setb{ x_1, x_2, \dots, x_m }.
            \]
            Consideramos ahora el polinomio
            \[
                f(x) = \left( x - x_2 \right) \left( x - x_3 \right) \dots \left( x - x_n \right)
            \]
            Ahora, de forma trivial, $V\left( \setb{f} \right) = K^n \setminus \setb{x_1}$, de donde se deduce
            que $x_1$ es abierto. Como esta construcción se puede hacer para cualquier punto $x_i$, cualquer
            punto es abierto, y por lo tanto la topología es la discreta.

        \item Para el caso $n = 1$ ya lo hemos demostrado en el apartado anterior. Ahora, procederemos a
            demostrar el paso de inducción:
            Suponemos que existe un polinomio
            \[
                \begin{aligned}
                    f \colon \real^{n-1} \times \real &\to \real \\
                    (x, y) &\mapsto f(x, y)
                \end{aligned}
            \]
            que se anula en todo $[0, 1]^n$. Entonces, el polinomio
            \[
                \begin{aligned}
                    f^\prime \colon \real^{n-1} &\to \real \\
                    x &\mapsto f(x, 1)
                \end{aligned}
            \]
            Se anula en todo $[0, 1]^{n-1}$, lo cual es una contradicción con la hipótesis de induccón. De aquí
            deducimos que la topología euclideana es más fina, ya que contiene más cerrados (como hemos visto,
            la de Zariski no contiene ningún cerrado que contenga a $I^n$, y como tiene más cerrados, tiene
            más abiertos.

        \item Primero, ``traducimos'' la definición de Hausdorff a cerrados: Un espacio es Hausdorff, si
            $\forall x, y \in X$, $\exists C_1 \not\ni x, C_2 \not\ni y$ tales que $C_1 \cup C_2 = X$. Ahora,
            veremos que no existen cerrados $C_1$ y $C_2$ no triviales tales que su unión sea el total. 

            Suponemos que existen dichos cerrados $C_1 = V\left( I_1 \right)$ y $C_2 = V\left( I_2 \right)$, como
            hemos visto en el primer apartado, $C_1 \cup C_2 = V\left( I \right)$ donde $I = I_1I_2$
            (simplificando la notación del primer apartado). Como la unión es el total y la única familia
            de polinomios que se anula en todo $\real^n$ es $\setb{0}$, ya que, si se anula en todo $\real^n$,
            en particular se anula en $[0, 1]^n$. Entonces $I_1I_2 = \setb{0}$, por lo tanto, o bien $I_1$, o
            bien $I_2$ son el conjunto formado por el polinomio 0. Con lo cual o bien $C_1$, o bien $C_2$ son
            el total, contradicción con la suposición de que fueran abiertos no triviales.

        \item %TODO acabar esto que no tengo claro cual es pero pinta que es \real^n
\end{enumerate}
\end{eje}

\begin{eje}
    Como viene siendo costumbre, para demostrar que $\T$ es una topología debemos
    ver que cumple las propiedades de esta:
    \begin{enumerate}[i)]
        \item El vacío es un abierto de $\real$ que no contiene 0. 
        \item $\real = \lp\real \setminus \lc 0 \rc \rp \cup \lc 0^-, 0^+ \rc \in \T$.
        \item $\bigcup\limits_{i \in I} U_i = \bigcup\limits_{i \in I} U'_i 
            \setminus \lc 0 \rc
            \cup S_i = \lp \bigcup\limits_{i \in I} U'_i \rp
            \setminus \lc 0 \rc \cup \bigcup\limits_{i \in I} S_i = V \setminus \lc 0 \rc 
            \cup S \in \T$. Los $S_i$ son vacíos si $0 \notin U_i$ y en caso contrario
            $S_i \subseteq \lc 0^-, 0^+ \rc$. Se ha usado que 
            la unión de abiertos en $\real$ es un abierto.
        \item $\bigcap\limits_{i = 1}^n U_i =  \bigcap\limits_{i = 1}^n U'_i 
            \setminus \lc 0 \rc
            \cup S_i = \lp \bigcap\limits_{i = 1}^n U'_i \rp
            \setminus \lc 0 \rc \cup \bigcap\limits_{i = 1}^n S_i = V \setminus \lc 0 \rc 
            \cup S \in \T$. 
    \end{enumerate}
   
    $\T$ no es Hausdorff puesto que cualquier abierto que contenga $0^+$ debe contener
    un intervalo alrededor del $0$ en $\real$ y lo mismo es cierto para $0^-$, con lo
    que cualquier pareja de abiertos que los contenga tendrá intersección no nula.
    $\T$ no es la topología m\'etrica de una distancia dado que cualquier topología
    m\'etrica es Hausdorff: Dados dos puntos $x, y$ distintos, la bola
    abierta con centro $x$ y radio $\frac{d \lp x, y \rp}{2}$ y la bola con centro
    $y$ y de mismo radio tienen intersección nula (es consecuencia directa de la
    desigualdad triangular), pero contienen a sus respectivos centros.
\end{eje}

%TODO 2.6 no es de ningu fes aquest exercici tan maco de PUTAAAAA SIDAAAAAA
\begin{eje}
    Este ejercicio aún no está resuelto
\end{eje}

\begin{eje}
  Sea $\T$ una topología y $X$ un espacio topológico. Por definición de $\psi$ se tiene que $\forall A\subseteq X,\, \psi\lp A\rp =\overline{A}$ es un cerrado de $\T$. Por lo tanto, podemos definir un conjunto de abiertos de $\T$ como
  \[
    \B = \lc B\subseteq X\, | \,\exists A \subseteq X \tq B=X\setminus \psi\lp A\rp \rc
  \]
  que son abiertos por ser el complementario de un cerrado ($\overline{A}$ es el cerrado más pequeño que contiene a $A$).
  
  Ahora demostraremos que $\B$ es una base de la topología $\T$. 

  Primero veamos que
  \begin{gather*}
      X\setminus \psi\lp \varnothing\rp = X\setminus\varnothing = X \in \B\\
      X\setminus \psi\lp X\rp =X\setminus X = \varnothing \in \B.
  \end{gather*}
  
  Entonces tenemos lo siguiente:
  
  \begin{enumerate}[i)]
    \item $\forall x\in X,\, \exists A\subseteq \tq \overline{A}\cap\lc x\rc = \varnothing \implies x\in B = X\setminus \psi\lp A\rp$.
    En concreto podemos coger $A=\varnothing$.
    \item Sean $B_1,B_2 \in \B$ y sea $x\in X \tq x\in B_1\cap B_2$. Entonces
    
    \begin{gather*}
	x\in B_1\cap B_2 = \lp X\setminus \psi\lp A_1\rp \rp \cap \lp X\setminus\psi\lp A_2\rp \rp = X\setminus \lp\psi\lp A_1\rp\cup\psi\lp A_2\rp\rp = \\
	= X\setminus\psi\lp A_1 \cup A_2\rp = X\setminus\psi\lp\psi\lp A_1 \cup A_2\rp \rp,
    \end{gather*}
    
    y como $A=\psi\lp A_1\cup A_2\rp \subseteq X$, $B=X\setminus\psi\lp A\rp \in \B$, tenemos que $\exists B \in \B \tq x\in B \subseteq B_1 \cap B_2$.
  \end{enumerate}
  
  Por lo tanto, $\B$ es la base de una topología (de $\T$), lo que nos dice que como $\B$ son los mínimos abiertos que debe contener una topología que cumpla que $\psi\lp A\rp = \overline{A}$ y una base define una única topología, existe una única topología $\T$ que lo cumple. 
\end{eje}

\begin{eje}
    \begin{enumerate}[(a)] \item[]
        \item Este conjunto no es una base porque no es cierto que la intersección de dos elementos no disjuntos del conjunto contenga algún elemento de la base.  Sin embargo, sí que es una subbase, ya que cualquier punto está contenido en algun elemento del conjunto.
        \item Este conjunto es una base porque cualquier punto está contenido en algún elemento del conjunto y porque la intersección de dos elementos no disjuntos del conjunto es, evidentemente, un elemento del conjunto. En particular, también es una subbase.
        \item Este conjunto es una base porque cualquier punto está contenido en algún elemento del conjunto y porque la intersección de dos elementos del conjunto contiene almenos un elemento del conjunto. Veamos esto último en detalle. Dados dos discos cualquiera, existe almenos un disco que contiene ambos, por ejemplo, un disco con centro el punto medio de los centros de los discos y con radio la suma de los radios de los dos discos y la distancia entre sus centros. Entonces, el exterior del disco que hemos definido está contenido en el exterior de los dos discos originales y, por tanto, de su intersección. En particular, también es una subbase.
        \item Este conjunto no es una base porque no es cierto que la intersección de dos elementos no disjuntos del conjunto contenga algún elemento de la base.  Sin embargo, sí que es una subbase, ya que cualquier punto está contenido en algun elemento del conjunto.
        \item Este conjunto no es una base porque no es cierto que la intersección de dos elementos no disjuntos del conjunto contenga algún elemento de la base.  Sin embargo, sí que es una subbase, ya que cualquier punto está contenido en algun elemento del conjunto.
        \item Este conjunto no es una base porque no es cierto que la intersección de dos elementos no disjuntos del conjunto contenga algún elemento de la base.  Sin embargo, sí que es una subbase, ya que cualquier punto está contenido en algun elemento del conjunto.
        \item Este conjunto no es una base porque no es cierto que la intersección de dos elementos no disjuntos del conjunto contenga algún elemento de la base.  Sin embargo, sí que es una subbase, ya que cualquier punto está contenido en algun elemento del conjunto.
    \end{enumerate}
\end{eje}

